<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>メモ on 1ミリもわからん</title><link>https://raahii.github.io/categories/%E3%83%A1%E3%83%A2/</link><description>Recent content in メモ on 1ミリもわからん</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-JP</language><lastBuildDate>Sat, 04 Feb 2017 00:51:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://raahii.github.io/categories/%E3%83%A1%E3%83%A2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>HoloLensを軽く触ってみた印象</title><link>https://raahii.github.io/2017/02/04/0204/</link><pubDate>Sat, 04 Feb 2017 00:51:00 +0900</pubDate><guid>https://raahii.github.io/2017/02/04/0204/</guid><description>大学の授業でオムニバス形式の授業があり、そこでたまたまHoloLensを触る機会があったので少し思ったことを書く。
ただ実際には授業中の講師の方の5分程度のデモを見て、授業後に3分ほど自分で体験しただけなので、ちゃんとコンテンツに触れられたわけではない。
まず最初の印象として、見た目がかなりスタイリッシュなデバイスで驚いた。単体で見ると結構かっこいい。またHoloLens自体にはWindowsが乗っており、CPUなどもデバイス本体に属しているのでケーブルでつなぐことなく単体で動作するらしい。ますます軽快なイメージを持った。ただその見た目とは裏腹に地味に重かったので長時間の使用は疲れるかなと思った。
装着すると、半透明のディスプレイがありガラス越しに周りが見えるようになっている。VRではなくMR（Mixed Reality）が体験できるデバイスなんだな、とその時理解した（恥ずかしい）。ディスプレイには、ARで空間上にメニューやオブジェクトが表示されており、中央にはカーソルが存在している。カーソルは顔が向いている方向（視線方向）に対応しているらしく、このカーソルを対象に合わせつつ、およそ自分の視界に入るくらいの範囲で「手でものをつまむ」ような仕草をするとクリックが実行できる。
実際にWebブラウザが表示されていたのでクリックしてページ遷移をしてみた。で、体験した内容はたったそれだけで、空間には他にもオブジェクトがあったのだけれど触る時間がなかった。今度触る機会があったらゲームとかやってみたい。
それで授業を受けてとても驚いたのが、とにかく周りが「HoloLensで何かが変わる」という雰囲気だったこと。たしかにHoloLensが将来的に眼鏡くらいのサイズになれば、電脳コイルみたいな世界ができて凄そうという想像はできるけれど、今日触った感じだと衝撃みたいなものは特になかった。唯一感じたのはその操作インターフェースのやりにくさで、頭部を動かしてカーソルを動かすというのは単に自分が見たい方向を見る以上に細かい動作が必要なので、ストレスフルに感じた。クリック動作もあまり感度が良くなくて違和感があった。
また家に向かいながら、今の主流なゲーム機や急速に普及したスマホを見ても、現状のHoloLensのような操作インターフェースではあまり日常的な普及はできないのでは、と思った。というのも、ゲーム機のコントローラーにしても、スマホのタッチディスプレイにしても、操作には物理的な接触とフィードバックがある。これは多分快適な操作に重要なのではと思う。HoloLensのインターフェースでは、そこに「人がものをつまむ」というメタファーを感じることはできても、やはり宙を掴む感じがするというか、違和感があると思った。
ただ、普及して慣れれば問題ないみたいな話かもしれないので、実際のところはよくわからない。もうちょっと色々考えなら今後の動向をチェックしたいなと思った。あと周りの人にも色々何を思ったか聞いてみようと思った。
ということで今回はHoloLensを触れてナウい感じの授業だったのでよかった。</description></item><item><title>MBA購入と感じたこと</title><link>https://raahii.github.io/2016/04/28/0428/</link><pubDate>Thu, 28 Apr 2016 01:25:00 +0900</pubDate><guid>https://raahii.github.io/2016/04/28/0428/</guid><description>スペック 前回エントリでは若干Macの購入を渋っていたものの、某フリマで格安で落ちていたため4月頭に購入。スペックは以下の通り。
MacBook Air 2013 cpu i7 memory 8GB SSD 128GB JISキーボード 充放電回数75回 これが¥63000。バカ安い。しかしなぜこんなに格安だったかというと、
充電器が付属していないこと 本体が若干歪んで（曲がって）いること 「かな」キーが半分沈んでいること などが原因のよう。ただ、どれもあまり目立たない上、動作に影響はないようなので個人的には満足度の高い買い物になりました。ただ、フリマでパソコンを購入するという行為はほとんど賭けみたいなもので、あまりおすすめはできません（笑）。
所感 2週間ほど使いました。個人的な話も多いですが…。
良い所 1.08kgめちゃ軽い。荷物重い日でも持ち運びに全く抵抗無し、最高。 学生御用達、デファクトスタンダードのOfficeが動く。ついに！ UNIX。 タッチパッドが広く、ジェスチャが豊富。便利。 キーボードが（打鍵感的な意味で）打ちやすい。 Retinaじゃなくてもやっぱり画面が綺麗。 悪い所 LAN、モニタの入力端子がない。
ThunderboltからVGA、USBからLANの変換ケーブルをそれぞれ購入することで対処。
キーボード配列がちょっと変わってる。
Hey CapsLock, why are you there?
あとは、今までCtrlだけで出来ていた操作をcontrolとcommandで使い分けなければならないのが辛い。今のところ、個人的には統一していただいても全く差し支えないです。あと、commandキーは親指で押すのかな…？　command、control兄弟にメリットを感じる日が来るのを期待。今はとにかく慣れるしかない。
メモリ食い過ぎ。
GoogleChromeが諸悪の根源ではあるものの、やはりUbuntuなどに比べると多い。起動時点で2GBくらい食っててchrome+iTerm+officeとかすると5GB食ってるなんてザラ。オイまだプログラム動かしてないぞ。
とはいいつつも重い処理はAirでは求めてないので、まぁSafari移行などで対処したい。本当にメイン機（？）としてMacを使う場合は16GB積んどくといいかもしれないという学びでもありました。
ウィンドウ操作が貧弱。</description></item></channel></rss>